aberracja chromatyczna wzdłużna chromatyzm wzdłużny cecha soczewki lub układu optycznego powodująca rozszczepienie na osi optycznej światła padającego do niej równolegle wynika ona z dyspersji zależności współczynnika załamania ośrodka od częstotliwości fali świetlnej